\appendix

\chapter{Apéndice}

\section{Principio de los trabajos virtuales}\label{sec:trabajosvirtuales}
Establece para el equilibrio estático una condición distinta de lo usual (que dice que la fuerza neta aplicada sobre cada cuerpo es nula).
Tiene 2 ideas básicas:

\begin{itemize}
	\item Las fuerzas de vínculo no realizan trabajo neto sobre el sistema.
	Esto es así por que los vínculos solo limitan la dimensión del sistema,
	entonces, o son normales a los desplazamientos o tienen la dirección del
	deslazamiento pero se anulan por ser dos.
	\item Describiendo el sistema en sus coordenadas generalizadas, el
	principio da lugar a escribir una ecuación para cada coordenada generalizada. 
\end{itemize}

Se define desplazamiento virtual $d\bar{r_{i}}$ y trabajo virtual $dw = S
\bar{F}_{i} d\bar{r}_{i}$

{\bf Principio:} un sistema está en equilibrio cuando el trabajo virtual de las
fuerzas actuantes, sin contar las de vínculo, sobre sus cuerpos es cero.

\section{Solución cinemática directa}\label{sec:solucioncinematicadirecta}

Para llegar al polinomio que resuelve la cinemática directa es necesario
primero olvidarse de la orientación y buscar en un principio despejar la
posición. Para esto se deben linealizar las ecuaciones
\ref{eq:ecuacion_nolin_pos1}, \ref{eq:ecuacion_nolin_pos2} y
\ref{eq:ecuacion_nolin_pos3}. Para simplificar esta tarea se escriben las
variables $e$ que depende de $\phi$ en función de un juego de constantes.

\begin{eqnarray*}
	e_{11} &=& k_1\\
	e_{12} &=& k_2\\
	e_{13} &=& k_3\\
	e_{21} &=& k_4 + 2 h \cos{\phi}\\
	e_{22} &=& k_5 + 2 h \sin{\phi}\\
	e_{23} &=& k_6 + k_7 \cos{\phi} + k_8 \sin{\phi}\\
	e_{31} &=& k_9 + k_{10} \cos{\phi} + k_{11} \sin{\phi}\\
	e_{32} &=& k_{12} + k_{13} \cos{\phi} + k_{14} \sin{\phi}\\
	e_{33} &=& k_{15} + k_{16} \cos{\phi} + k_{17} \sin{\phi}
\end{eqnarray*}

\noindent donde,

\begin{eqnarray*}
	k_1 &=& - 2 a_1 \cos{\theta_1}\\
	k_2 &=& - 2 a_1 \sin{\theta_1}\\
	k_3 &=& a_1^2 - b_1^2\\
	k_4 &=& - 2 x_Q - 2 a_2 \cos{\theta_2}\\
	k_5 &=& - 2 y_Q - 2 a_2 \sin{\theta_2}\\
	k_6 &=& x_Q^2 + y_Q^2 + h^2 + a_2^2 - b_2^2 + 2 x_Q a_2 \cos{\theta_2} + 2 y_Q a_2 \sin{\theta_2}\\
	k_7 &=& - 2 a_2 h \cos{\theta_2} - 2 x_Q h\\
	k_8 &=& - 2 a_2 h \sin{\theta_2} - 2 y_Q h\\
	k_9 &=& - 2 x_R - 2 a_3 \cos{\theta_3}\\
	k_{10} &=& 2 h \cos{\frac{\pi}{3}}\\
	k_{11} &=& - 2 h \sin{\frac{\pi}{3}}\\
	k_{12} &=& - 2 y_R - 2 a_3 \sin{\theta_3}\\
	k_{13} &=& 2 h \sin{\frac{\pi}{3}}\\
	k_{14} &=& 2 h \cos{\frac{\pi}{3}}\\
	k_{15} &=& x_R^2 + y_R^2 + h^2 + a_3^2 - b_3^2 + 2 x_R a_3 \cos{\theta_3} + 2 y_R a_3 \sin{\theta_3}\\
	k_{16} &=& - 2 a_3 h \cos{\theta_3} \cos{\frac{\pi}{3}} - 2 a_3 h \sin{\theta_3} \sin{\frac{\pi}{3}}\\
	       &-& 2 x_R h\cos{\frac{\pi}{3}} - 2 y_R h \sin{\frac{\pi}{3}}\\
	k_{17} &=& + 2 a_3 h \cos{\theta_3} \sin{\frac{\pi}{3}} - 2 a_3 h \sin{\theta_3} \cos{\frac{\pi}{3}}\\
	       &+& 2 x_R h\sin{\frac{\pi}{3}} - 2 y_R h \cos{\frac{\pi}{3}}
\end{eqnarray*}

Para poder despejar $x_A$ e $y_A$ se restan las ecuaciones
\ref{eq:ecuacion_nolin_pos3} y \ref{eq:ecuacion_nolin_pos2} de la
\ref{eq:ecuacion_nolin_pos1} obteniendo dos ecuaciones lineales en $x_A$ e
$y_A$.

\begin{eqnarray}
	e'_{11} x_A + e'_{12} y_A + e'_{13} &= 0 \label{eq:ecuacion_lin_pos1}\\
	e'_{21} x_A + e'_{22} y_A + e'_{23} &= 0 \label{eq:ecuacion_lin_pos2}
\end{eqnarray}

De la ecuación \ref{eq:ecuacion_lin_pos1} se despeja $x_A$ en función de $y_A$
y luego se usa ese resultado en \ref{eq:ecuacion_lin_pos2} para despejar $y_A$
y volver a introducirlo en la primera.

\begin{eqnarray*}
    x_A &=& \frac{- e'_{13} - e'_{12} y_A}{e'_{11}}\notag\\
	    &\rightarrow& e'_{21} \frac{- e'_{13} - e'_{12} y_A}{e'_{11}} + e'_{22} y_A + e'_{23} = 0\notag\\
	    &\rightarrow& y_A = \frac{e'_{21} e'_{13} - e'_{23} e'_{11}}{e'_{11} e'_{22} - e'_{12} e'_{21}}\notag\\
	    &\Rightarrow& x_A = \frac{e'_{12} e'_{23} - e'_{13} e'_{22}}{e'_{11} e'_{22} - e'_{12} e'_{21}}\notag
\end{eqnarray*}

\noindent donde,

\begin{eqnarray*}
	e'_{11} &=& e_{11} - e_{21} = (k_1 - k_4) - 2 h \cos{\phi}\\
	e'_{12} &=& e_{12} - e_{22} = (k_2 - k_5) - 2 h \sin{\phi}\\
	e'_{13} &=& e_{13} - e_{23} = (k_3 - k_6) - k_7 \cos{\phi} - k_8 \sin{\phi}\\
	e'_{21} &=& e_{11} - e_{31} = (k_1 - k_9) - k_{10} \cos{\phi} - k_{11} \sin{\phi}\\
	e'_{22} &=& e_{12} - e_{32} = (k_2 - k_{12}) - k_{13} \cos{\phi} - k_{14} \sin{\phi}\\
	e'_{23} &=& e_{13} - e_{33} = (k_3 - k_{15}) - k_{16} \cos{\phi} - k_{17} \sin{\phi}
\end{eqnarray*}

Para poder resolver $x_A$ e $y_A$ primero es necesario encontrar la orientación
$\phi$ para esto se definen tres nuevas variables $\delta_1$, $\delta_2$ y
$\delta$ tal que:

\begin{eqnarray*}
    x_A &=& \frac{\delta_1}{\delta}\\
    y_A &=& \frac{\delta_1}{\delta}\\
    \delta_1 &=& e'_{12} e'_{23} - e'{13} e'_{22}\\
    \delta_2 &=& e'_{21} e'_{13} - e'{23} e'_{11}\\
    \delta &=& {e'_{11} e'_{22} - e'_{12} e'_{21}}
\end{eqnarray*}

\noindent reemplazando $x_A$ e $y_A$ en \ref{eq:ecuacion_nolin_pos1}

\begin{eqnarray}
	\frac{\delta_1}{\delta}^2 + \frac{\delta_2}{\delta}^2 + e_{11} \frac{\delta_1}{\delta}^2 + e_{12} \frac{\delta_2}{\delta}^2 + e_{13} = 0 \notag\\
	\Rightarrow \delta_1^2 + \delta_2^2 + e_{11} \delta_1 \delta + e_{12} \delta_2 \delta + e_{13} \delta^2 = 0
	\label{eq:ecuacion_deltas_pre}
\end{eqnarray}

Antes de reemplazar los $\delta$ se llevan las ecuaciones a combinaciones de
senos y cosenos de $\phi$.
\noindent Quedando para $\delta_1$
\begin{eqnarray}
    \delta_1 &=& e'_{12} e'_{23} - e'{13} e'_{22} \notag\\
	         &=& ((k_2 - k_5) - 2 h \sin{\phi}) ((k_3 - k_{15}) - k_{16} \cos{\phi} - k_{17} \sin{\phi})  \notag\\
	         &-& ((k_3 - k_6) - k_7 \cos{\phi} - k_8 \sin{\phi}) ((k_2 - k_{12}) - k_{13} \cos{\phi} - k_{14} \sin{\phi}) \notag\\
	         &=& (k_{17} 2 h-k_8 k_{14}) \sin{\phi}^2 + (-k_7 k_{13}) \cos{\phi}^2 + (-(k_2-k_5) k_17-2 h (k_3-k_{15})\notag\\
	         &+& (k_3-k_6) k_{14}+k_8 (k_2-k_{12})) \sin{\phi} + (-(k_2-k_5) k_{16}+k_7 (k_2-k_{12})\notag\\
	         &+& k_{13} (k_3-k_6)) \cos{\phi} + (2 h k_{16} - k_7 k_{14} - k_8 k_{13}) \sin{\phi} \cos{\phi} \notag\\
	         &+& ((k_2-k_5) (k_3-k_{15})-(k_3-k_6) (k_2-k_{12})) \notag\\
    \delta_1 &=& A_1 \sin{\phi}^2 + B_1 \cos{\phi}^2 + C_1 \sin{\phi} + D_1 \cos{\phi} + F1 \sin{\phi} \cos{\phi} + E_1 \label{eq:ecuacion_delta1}
\end{eqnarray}
\noindent Donde
\begin{eqnarray*}
  A_1 &=& (k_{17} 2 h-k_8 k_{14})\\
  B_1 &=& (-k_7 k_{13})\\
  C_1 &=& (-(k_2-k_5) k_{17}-2 h (k_3-k_{15})+(k_3-k_6) k_{14}+k_8 (k_2-k_{12}))\\
  D_1 &=& (-(k_2-k_5) k_{16}+k_7 (k_2-k_{12})+k_{13} (k_3-k_6))\\
  E_1 &=& ((k_2-k_5) (k_3-k_{15})-(k_3-k_6) (k_2-k_{12}))\\
  F_1 &=& (2 h k_{16} - k_7 k_{14} - k_8 k_{13})
\end{eqnarray*}
\noindent Para $\delta_2$
\begin{eqnarray}
    \delta_2 &=& e'_{13} e'_{21} - e'_{11} e'_{23} \notag\\
             &=& ((k_3 - k_6) - k_7 \cos{\phi} - k_8 \sin{\phi}) ((k_1 - k_9) - k_{10} \cos{\phi} - k_{11} \sin{\phi} ) \notag\\
             &-& ((k_1 - k_4) - 2 h \cos{\phi}) ((k_3 - k_{15}) - k_{16} \cos{\phi} - k_{17}) \notag\\
             &=& (k_8 k_{11}) \sin{\phi}^2 + (k_{10} k_7-2 h k_{16}) \cos{\phi}^2 + (-(k_1-k_9) k_8-(k_3-k_6) k_{11}+(k_1-k_4) k_{17}) \sin{\phi} \notag\\
             &+& (-(k_1-k_9) k_7-(k_3-k_6) k_{10}+(k_3-k_{15}) 2 h+(k_1-k_4) k_{16}) \cos{\phi} + (k_7 k_{11} \notag\\
	         &+& k_8 k_10 - 2 h k_{17}) \sin{\phi} \cos{\phi} + ((k_1-k_9) (k_3-k_6)-(k_3-k_{15}) (k_1-k_4)) \notag\\
    \delta_2 &=& A_2 \sin{\phi}^2 + B_2 \cos{\phi}^2 + C_2 \sin{\phi} + D_2 \cos{\phi} + F_2 \sin{\phi} \cos{\phi} + E_2 \label{eq:ecuacion_delta2}
\end{eqnarray}
\noindent Donde
\begin{eqnarray*}
  A_2 &=& (k_8 k_{11})\\
  B_2 &=& (k_{10} k_7-2 h k_{16})\\
  C_2 &=& (-(k_1-k_9) k_8-(k_3-k_6) k_{11}+(k_1-k_4) k_{17})\\
  D_2 &=& (-(k_1-k_9) k_7-(k_3-k_6) k_{10}+(k_3-k_{15}) 2 h+(k_1-k_4) k_{16})\\
  E_2 &=& ((k_1-k_9) (k_3-k_6)-(k_3-k_{15}) (k_1-k_4))\\
  F_2 &=& (k_7 k_{11} + k_8 k_{10} - 2 h k_{17})
\end{eqnarray*}
\noindent Para $\delta$
\begin{eqnarray}
    \delta &=& e'_{11} e'_{22} - e'_{12} e'_{21} \notag\\
           &=& ((k_1 - k_4) - 2 h \cos{\phi}) ((k_2 - k_{12}) - k_{13} \cos{\phi} - k_{14} \sin{\phi}) \notag\\
           &-& ((k_2 - k_5) - 2 h \sin{\phi}) ((k_1 - k_9) - k_{10} \cos{\phi} - k_{11} \sin{\phi}) \notag\\
           &=& (-2 h k_{11}) \sin{\phi}^2 + (2 h k_{13}) \cos{\phi}^2 + (-(k_1-k_4) k_{14}+(k_2-k_5) k_11+(k_1-k_9) 2 h) \sin{\phi} \notag\\
           &+& (-(k_1-k_4) k_{13}-(k_2-k_{12}) 2 h+(k_2-k_5) k_{10}) \cos{\phi} + (2 h k_{14} - 2 h k_10) \sin{\phi} \cos{\phi} \notag\\
           &+& ((k_1-k_4) (k_2-k_{12})-(k_2-k_5) (k_1-k_9)) \notag\\
    \delta &=& A_3 \sin{\phi}^2 + B_3 \cos{\phi}^2 + C_3 \sin{\phi} + D_3 \cos{\phi} + F_3 \sin{\phi} \cos{\phi} + E_3 \label{eq:ecuacion_delta}
\end{eqnarray}
\noindent Donde
\begin{eqnarray*}
  A_3 &=& (-2 h k_{11})\\
  B_3 &=& (2 h k_{13})\\
  C_3 &=& (-(k_1-k_4) k_{14}+(k_2-k_5) k_{11}+(k_1-k_9) 2 h)\\
  D_3 &=& (-(k_1-k_4) k_{13}-(k_2-k_{12}) 2 h+(k_2-k_5) k_{10})\\
  E_3 &=& ((k_1-k_4) (k_2-k_{12})-(k_2-k_5) (k_1-k_9))\\
  F_3 &=& (2 h k_{14} - 2 h k_{10})
\end{eqnarray*}

Ahora para poder resolver el ángulo hay que convertir las ecuaciones
\ref{eq:ecuacion_delta1}, \ref{eq:ecuacion_delta2} y \ref{eq:ecuacion_delta} a
ecuaciones lineales. Para esto se utiliza la siguientes identidades
trigonométricas:

\begin{eqnarray*}
	\sin{\theta} &=& \frac{2 \tan{\frac{\theta}{2}}}{1+\tan{\frac{\theta}{2}}^2} = \frac{2 t}{1+t^2}\\
	\cos{\theta} &=& \frac{1-\tan{\frac{\theta}{2}}^2}{1+\tan{\frac{\theta}{2}}^2} = \frac{1-t^2}{1+t^2}
\end{eqnarray*}

\noindent que convierten los senos y cosenos en tangentes dejando las
ecuaciones.

\begin{eqnarray*}
    \delta_1 &=& A_1 \frac{2 t}{1+t^2}^2 + B_1 \frac{1-t^2}{1+t^2}^2 + C_1 \frac{2 t}{1+t^2} + D_1 \frac{1-t^2}{1+t^2} + F1 \frac{2 t}{1+t^2} \frac{1-t^2}{1+t^2} + E_1\\
             &=& \left[t^4 (B_1 - D_1 + E_1) + t^3 (2 C_1 - 2 F_1) + t^2 (- 2 B_1 + 2 E_1 + 4 A_1)\right.\\
             & & \left.+ t (2 C_1 + 2 F_1) + (B_1 + D_1 + E_1)\right] \frac{1}{(1+t^2)^2}\\
    \delta_2 &=& \left[t^4 (B_2 - D_2 + E_2) + t^3 (2 C_2 - 2 F_2) + t^2 (- 2 B_2 + 2 E_2 + 4 A_2)\right.\\
             & & \left.+ t (2 C_2 + 2 F_2) + (B_2 + D_2 + E_2)\right] \frac{1}{(1+t^2)^2}\\
    \delta &=& \left[t^4 (B_3 - D_3 + E_3) + t^3 (2 C_3 - 2 F_3) + t^2 (- 2 B_3 + 2 E_3 + 4 A_3)\right.\\
           & & \left.+ t (2 C_3 + 2 F_3) + (B_3 + D_3 + E_3)\right] \frac{1}{(1+t^2)^2}
\end{eqnarray*}

\noindent para simplificar un poco la tarea se vuelven a agrupar constantes,

\begin{eqnarray*}
  H_{11} &=& B_1-D_1+E_1\\
  H_{12} &=& 2 C_1 - 2 F_1\\
  H_{13} &=& 4 A_1-2 B_1+2 E_1\\
  H_{14} &=& 2 C_1 + 2 F_1\\
  H_{15} &=& B_1+D_1+E_1\\
  H_{21} &=& B_2-D_2+E_2\\
  H_{22} &=& 2 C_2 - 2 F_2\\
  H_{23} &=& 4 A_2-2 B_2+2 E_2\\
  H_{24} &=& 2 C_2 + 2 F_2\\
  H_{25} &=& B_2+D_2+E_2\\
  H_{31} &=& B_3-D_3+E_3\\
  H_{32} &=& 2 C_3 - 2 F_3\\
  H_{33} &=& 4 A_3-2 B_3+2 E_3\\
  H_{34} &=& 2 C_3 + 2 F_3\\
  H_{35} &=& B_3+D_3+E_3
\end{eqnarray*}

\noindent con lo que queda:

\begin{eqnarray*}
	(1+t^2)^2 \delta_1 =& t^4 H_{11} + t^3 H_{12} + t^2 H_{13} + t H_{14} + H_{15}\\
	(1+t^2)^2 \delta_2 =& t^4 H_{21} + t^3 H_{22} + t^2 H_{23} + t H_{24} + H_{25}\\
	(1+t^2)^2 \delta =& t^4 H_{31} + t^3 H_{32} + t^2 H_{33} + t H_{34} + H_{35}
\end{eqnarray*}

Para que sea más entendible se harán cálculos previos al reemplazo. Empezando por $\delta_1^2$:

\begin{eqnarray}
    (1+t^2)^4 \delta_1^2 &=& (t^4 H_{11} + t^3 H_{12} + t^2 H_{13} + t H_{14} + H_{15}) (t^4 H_{11} + t^3 H_{12} + t^2 H_{13} + t H_{14} + H_{15})\notag\\
                         &=& H_{11}^2 t^8 + H_{11} H_{12} t^7 + H_{11} H_{13} t^6 + H_{11} H_{14} t^5 + H_{11} H_{15} t^4 \notag\\
                	     &+& H_{12} H_{11} t^7 + H_{12}^2 t^6 + H_{12} H_{13} t^5 + H_{12} H_{14} t^4 + H_{12} H_{15} t^3 \notag\\
                         &+& H_{13} H_{11} t^6 + H_{13} H_{12} t^5 + H_{13}^2 t^4 + H_{13} H_{14} t^3 + H_{13} H_{15} t^2 \notag\\
                         &+& H_{14} H_{11} t^5 + H_{14} H_{12} t^4 + H_{14} H_{13} t^3 + H_{14}^2 t^2 + H_{14} H_{15} t \notag\\
                         &+& H_{15} H_{11} t^4 + H_{15} H_{12} t^3 + H_{15} H_{13} t^2 + H_{15} H_{14} t + H_{15}^2 \notag\\
                         &=& H_{11}^2 t^8 + (2 H_{11} H_{12}) t^7 + (H_{12}^2 + 2 H_{11} H_{13}) t^6 + (2 H_{11} H_{14} + 2 H_{12} H_{13}) t^5 \notag\\
                         &+& (H_{13} + 2 H_{11} H_{15} + 2 H_{12} H_{14}) t^4 + (2 H_{12} H_{15} + 2 H_{13} H_{14}) t^3 \notag\\
                         &+& (H_{14}^2 + 2 H_{13} H_{15}) t^2 + (2 H_{14} H_{15}) t + H_{15}^2
\end{eqnarray}

\noindent De la misma forma se obtienen $\delta_2^2$ y $\delta^2$

\begin{eqnarray}
    (1+t^2)^4 \delta_2^2 &=& H_{21}^2 t^8 + (2 H_{21} H_{22}) t^7 + (H_{22}^2 + 2 H_{21} H_{23}) t^6 + (2 H_{21} H_{24} + 2 H_{22} H_{23}) t^5 \notag\\
                         &+& (H_{23} + 2 H_{21} H_{25} + 2 H_{22} H_{24}) t^4 + (2 H_{22} H_{25} + 2 H_{23} H_{24}) t^3 \notag\\
                         &+& (H_{24}^2 + 2 H_{23} H_{25}) t^2 + (2 H_{24} H_{25}) t + H_{25}^2\\
    (1+t^2)^4 \delta^2 &=& H_{31}^2 t^8 + (2 H_{31} H_{32}) t^7 + (H_{32}^2 + 2 H_{31} H_{33}) t^6 + (2 H_{31} H_{34} + 2 H_{32} H_{33}) t^5 \notag\\
                       &+& (H_{33} + 2 H_{31} H_{35} + 2 H_{32} H_{34}) t^4 + (2 H_{32} H_{35} + 2 H_{33} H_{34}) t^3 + (H_{34}^2 \notag\\
                       &+& 2 H_{33} H_{35}) t^2 + (2 H_{34} H_{35}) t + H_{35}^2
\end{eqnarray}

\noindent Es necesario también hacer un cálculo previo de $\delta \delta_1$ y $\delta \delta_2$:

\begin{eqnarray}
    (1+t^2)^4 \delta \delta_1 &=& (t^4 H_{31} + t^3 H_{32} + t^2 H_{33} + t H_{34} + H_{35}) (t^4 H_{11} + t^3 H_{12} + t^2 H_{13} + t H_{14} + H_{15})\notag\\
                              &=& H_{31} H_{11} t^8 + H_{31} H_{12} t^7 + H_{31} H_{13} t^6 + H_{31} H_{14} t^5 + H_{31} H_{15} t^4 \notag\\
                              &+& H_{32} H_{11} t^7 + H_{32} H_{12} t^6 + H_{32} H_{13} t^5 + H_{32} H_{14} t^4 + H_{32} H_{15} t^3 \notag\\
                              &+& H_{33} H_{11} t^6 + H_{33} H_{12} t^5 + H_{33} H_{13} t^4 + H_{33} H_{14} t^3 + H_{33} H_{15} t^2 \notag\\
                              &+& H_{34} H_{11} t^5 + H_{34} H_{12} t^4 + H_{34} H_{13} t^3 + H_{34} H_{14} t^2 + H_{34} H_{15} t \notag\\
                              &+& H_{35} H_{11} t^4 + H_{35} H_{12} t^3 + H_{35} H_{13} t^2 + H_{35} H_{14} t   + H_{35} H_{15} \notag\\
                              &=& H_{31} H_{11} t^8 + (H_{31} H_{12} + H_{32} H_{11}) t^7 + (H_{31} H_{13} + H_{32} H_{12} + H_{33} H_{11}) t^6\notag\\
                              &+& (H_{31} H_{14} + H_{32} H_{13} + H_{33} H_{12} + H_{34} H_{11}) t^5 \notag\\
                              &+& (H_{31} H_{15} + H_{32} H_{14} + H_{33} H_{13} + H_{34} H_{12} + H_{35} H_{11}) t^4\notag\\
                              &+& (H_{32} H_{15} + H_{33} H_{14} + H_{34} H_{13} + H_{35} H_{12}) t^3 \notag\\
                              &+& (H_{33} H_{15} + H_{34} H_{14} + H_{35} H_{13}) t^2 \notag\\
                              &+& (H_{34} H_{15} + H_{35} H_{14}) t + H_{35} H_{15}
\end{eqnarray}

\noindent Lo mismo para $\delta \delta_2$:
\begin{eqnarray*}
    (1+t^2)^4 \delta \delta_2 &=& H_{31} H_{21} t^8 + (H_{31} H_{22} + H_{32} H_{21}) t^7 + (H_{31} H_{23} + H_{32} H_{22} + H_{33} H_{21}) t^6\\
                              &+& (H_{31} H_{24} + H_{32} H_{23} + H_{33} H_{22} + H_{34} H_{21}) t^5\\
                              &+& (H_{31} H_{25} + H_{32} H_{24} + H_{33} H_{23} + H_{34} H_{22} + H_{35} H_{11}) t^4\\
                              &+& (H_{32} H_{25} + H_{33} H_{24} + H_{34} H_{23} + H_{35} H_{22}) t^3\\
                              &+& (H_{33} H_{25} + H_{34} H_{24} + H_{35} H_{23}) t^2\\
                              &+& (H_{34} H_{25} + H_{35} H_{24}) t + H_{35} H_{25}
\end{eqnarray*}

\noindent Ahora sí se puede reemplazar estos despejes previos en la ecuación
\ref{eq:ecuacion_deltas_pre} obteniendo:

\begin{eqnarray}
0 &=& t^8 \left[H_{11}^2 + H_{21}^2 + H_{31} H_{11} e_{11} + H_{31} H_{21} e_{12} + H_{31}^2 e_{13}\right]\notag\\
  &+& t^7 \left[2 H_{11} H{12} + 2 H_{21} H_{22} + (H_{31} H_{12} + H_{32} H_{11}) e_{11} + (H_{31} H_{22} + H_{32} H_{21}) e_{12} + 2 H_{31} H_{32} e_{13}\right]\notag\\
  &+& t^6 \left[(H_{12}^2 + 2 H_{11} H_{13}) + (H_{22}^2 + 2 H_{21} H_{23}) + (H_{31} H_{13} + H_{32} H_{12} + H_{33} H_{11}) e_{11}\right. \notag\\
  &+& \left.(H_{31} H_{23} + H_{32} H_{22} + H_{33} H_{21}) e_{12} + (H_{32}^2 + 2 H_{31} H_{33}) e_{13}\right]\notag\\
  &+& t^5 \left[(2 H_{11} H_{14} + 2 H_{12} H_{13}) + (2 H_{21} H_{24} + 2 H_{22} H_{23}) \right. \notag\\
  &+& (H_{31} H_{14} + H_{32} H_{13} + H_{33} H_{12} + H_{34} H_{11}) e_{11}\notag\\
  &+& \left.(H_31) H_{24} + H_{32} H_{23} + H_{33} H_{22} + H_{34} H_{21}) e_{12} + (2 H_{31} H_{34} + 2 H_{32} H_{33}) e_{13}\right]\notag\\
  &+& t^4 \left[(H_{13}^2 + 2 H_{11} H_{15} + 2 H_{12} H_{14}) + (H_{23}^2 + 2 H_{21} H_{25} + 2 H_{22} H_{24})\right.\notag\\
  &+& (H_{31} H_{15} + H_{32} H_{14} + H_{33} H_{13} + H_{34} H_{12} + H_{35} H_{11}) e_{11}\notag\\
  &+& \left.(H_{31} H_{25} + H_{32} H_{24} + H_{33} H_{23} + H_{34} H_{22} + H_{35} H_{21}) e_{12} + (H_{33}^2 + 2 H_{31} H_{35} + 2 H_{32} H_{34}) e_{13}\right]\notag\\
  &+& t^3 \left[(2 H_{12} H_{15} + 2 H_{13} H_{14}) + (2 H_{22} H_{25} + 2 H_{23} H_{24})\right.\notag\\
  &+& (H_{32} H_{15} + H_{33} H_{14} + H_{34} H_{13} + H_{35} H_{12}) e_{11} + (H_{32} H_{25} + H_{33} H_{24} + H_{34} H_{23}\notag\\
  &+& \left.H_{35} H_{22}) e_{12} + (2 H_{32} H_{35} + 2 H_{33} H_{34}) e_{13} \right]\notag\\
  &+& t^2 \left[(H_{14}^2 + 2 H_{13} H_{15}) + (H_{24}^2 + 2 H_{23} H_{25}) + (H_{33} H_{15} + H_{34} H_{14} + H_{35} H_{13}) e_{11}\right.\notag\\
  &+& \left.(H_{33} H_{25} + H_{34} H_{24} + H_{35} H_{23}) e_{12} + (H_{34}^2 + 2 H_{33} H_{35}) e_{13}\right]\notag\\
  &+& t   \left[(2 H_{14} H_{15}) + (2 H_{24} H_{25}) + (H_{34} H_{15} + H_{35} H_{14}) e_{11}\right.\notag\\
  &+& \left.(H_{34} H_{25} + H_{35} H_{24}) e_{12} + (2 H_{34} H_{35}) e_{13} \right]\notag\\
  &+& \left[H_{15}^2 + H_{25}^2 + (H_{35} H_{15}) e_{11}\right.\notag\\
  &+& \left.(H_{35} H_{25}) e_{12} + H_{35}^2 e_{13}\right] \label{eq:polinomiocinematicadirecta}
\end{eqnarray}

\section{Convención para la asignación de tramas y vínculos}\label{sec:asignaciontramas}

Se define una trama unida a cada vínculo que se nombran por número de
acuerdo al vínculo al cual están unidas. Es decir, la trama $\{i\}$ se
une rígidamente al vínculo $i$.

La convención que se utiliza para ubicar tramas en los vínculos
intermedios es la siguiente: El eje $\hat{Z}$ de la trama ${i}$ ,llamado
$\hat{Z}_{i}$, se hace coincidir con el eje de la articulación $i$.  El
punto en donde la perpendicular $a_{i}$ se interseca con el eje de la
articulación $i$ se toma como origen de la trama ${i}$. Y el eje
$\hat{X}_{i}$ se posiciona de forma de que tenga la misma dirección que
$a_{i}$ y en el sentido en que apunta hacia el eje $i+1$. En el caso
particular de $a_{i} = 0$, el eje $\hat{X_{i}}$ queda normal al plano de
$\hat{Z}_{i}$ y de $\hat{Z}_{i+1}$.

Como ya se vio anteriormente el parámetro $\alpha_{i}$ se mide en
sentido de la mano derecha sobre $\hat{X}_{i}$, y por conveniencia se
elige $a_{i}$ positivo sobre el eje $\hat{X}_{i}$.  $\hat{Y}_{i}$ queda
definido para formar una terna euclídea. La figura 3.5 muestra la
ubicación de las tramas ${i-1}$ e ${i}$ en forma genérica.

Para la base del robot, o vínculo $0$, adjuntamos una trama a la cual
llamaremos trama ${0}$ y será la trama de referencia ya que no se mueve.
Se escribirán las posiciones de todas las demás tramas de vínculos en
términos de esta trama.

Como la trama ${0}$ es arbitraria se elige el $\hat{Z}_{0}$ coincidente
con el eje $1$ de forma de que $a_{0} = 0.0$. También por simplicidad se
elige el origen de la trama ${0}$ de manera que coincida con el origen
de la trama ${1}$, así también se logra que el parámetro  $\alpha_{0} =
0.0$.  Usando esta convención, además se asegura que $d_{1} = 0.0$ si la
articulación $1$ es angular, o que $\theta_{0} = 0.0$ si la articulación
$1$ es prismática.

Para la última articulación se busca lo mismo, entonces si es una
articulación angular, se elije la dirección de $\hat{X}_{N}$ de forma de
que coincida con $\hat{X}_{N-1}$ cuando $\theta_{n} = 0.0$, y se pone el
origen de la trama ${N}$ coincidente con el de la trama ${N-1}$ de forma
de que $d_{n} = 0.0$.  Si la articulación es prismática, se lije la
dirección de $\hat{X}_{N}$ coincidente con la de $\hat{X}_{N-1}$ de
forma de que $\theta_{n} = 0.0$, y se elije el origen de de la trama
${N}$ en la intersección de $\hat{X}_{N-1}$ y el eje de articulación $n$
cuando $d_{n}= 0.0$

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \newsavebox{\asignaciontramas}
  \begin{lrbox}{\asignaciontramas}
    \input{imag/tex/asignaciontramas.tex} % croped
  \end{lrbox}
  \resizebox{0.75\textwidth}{!}{\usebox{\asignaciontramas}}
		\caption{Asignación de tramas a los vínculos $i$ e $i-1$.}
		\label{fig:asignaciontramas}
\end{figure}

\section{Robots}

Una {\bf cadena cinemática} es un conjunto de vínculos conectados por uniones.
Si en una cadena cinemática cada vínculo está conectado a todos los
otros por más de un camino, la cadena forma uno o más bucles y se la
llama cadena cerrada o \emph{closed-loop chain}. Por otro lado si los
vínculos se conectan por un único camino se la llama cadena abierta o
\emph{open-loop chain}. En el caso de que la cadena sea una mezcla de los
dos tipos, es decir, que tenga vínculos a los cuales se puede llegar por más
de un camino y otros que no, se la llama cadena cinemática híbrida.

Un {\bf mecanismo} es una cadena cinemática que tiene uno de sus
vínculos fijo a la tierra, este vínculo es llamado base. Una {\bf
máquina}, es una unión de mecanismos con componentes
eléctricos/electrónicos/hidráulicos usado para convertir energía en
trabajo útil (un mecanismo solo transmite el movimiento).

Un {\bf robot} es una máquina que puede hacer un trabajo automático o
guiado de forma remota.

Un {\bf robot móvil} se diferencia de los robot estancos no solo en su
capacidad de desplazar su entorno de trabajo, sino en que en general la
tarea de desplazamiento la hace de forma autónoma, aún cuando es
teledirigido el robot tiene la inteligencia necesaria para hacer el
movimientos complejos con instrucciones sencillas (en el caso de los
robots caminantes tienen la capacidad de generar los pasos con el solo
comando de moverse hacia adelante).

\subsection{Vínculos y articulaciones}

Como ya se dijo, un robot esta formado por $n$ vínculos unidos por
articulaciones. Según el diseño mecánico es considerado que los
mecanismos se construyan generalmente de articulaciones de sólo un grado
de libertad. La mayoría de los manipuladores industriales tienen
articulaciones angulares o articulaciones deslizantes llamadas
articulaciones prismáticas. En el caso de que un mecanismo esté
construido con una articulación que tenga $n$ grados de libertad, puede
modelarse como $n$ articulaciones de un grado de libertad, conectadas
con $n - 1$ vínculos de longitud cero. Los seis distintos tipos de
articulaciones de 1 gdl, o articulaciones de par menor se pueden ver en
la figura \ref{fig:articulacionesparmenor}.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imag/eps/articulacionesparmenor.pdf}
		\caption{Articulaciones de par menor.}
		\label{fig:articulacionesparmenor}
	\end{center}
\end{figure}

Si bien a la hora de diseñar un vínculo es necesario considerar el tipo
de material empleado, la fuerza y rigidez del vínculo, la ubicación y el
tipo de los cojinetes de articulación, la forma externa, el peso y la
inercia, y otros más, cuando se desean obtener las ecuaciones
cinemáticas del mecanismo, un vínculo se considera solamente como un
cuerpo rígido que define la relación entre dos ejes de articulaciones
adyacentes.

En un manipulador serie los vínculos se numeran empezando desde la base inmóvil
del brazo o vínculo 0, numerando hacia arriba las distintas partes móviles
hasta llegar al extremo libre del brazo, el cual es el vínculo $n$. Como se
demostró en el capítulo \ref{cap:gdl}, para poder posicionar la herramienta en
el espacio 3D con total destreza se requiere un mínimo de seis articulaciones.

Los ejes de articulación se definen mediante líneas en el espacio. El eje de
articulación $i$ se define mediante una línea en el espacio, o la dirección de
un vector, sobre el cual gira el vínculo $i$ con respecto al vínculo $i - 1$.
Resulta que, para los fines cinemáticos, un vínculo puede especificarse con dos
números, los cuales definen la ubicación relativa de los dos ejes en el
espacio.

Para los fines cinemáticos solo son necesarios dos parámetros que
definen la posición relativa en el espacio de los dos ejes de
articulación (figura \ref{fig:vinculogenerico}): longitud de vínculo y
torsión de vínculo.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\input{imag/tex/vinculogenerico.tex}
	    \caption{Vínculo entre dos articulaciones}
		\label{fig:vinculogenerico}
	\end{center}
\end{figure}

La {\bf longitud de vínculo} se mide como la distancia a lo largo de una línea
que es mutuamente perpendicular y única a los ejes de las articulaciones,
excepto cuando ambos ejes son paralelos, en cuyo caso hay muchas líneas
mutuamente perpendiculares sobre la cual se mide la longitud de vínculo
$a_{i-1}$.  Una forma más sencilla de visualizar el parámetro del
vínculo $a_{i-1}$ es imaginar un cilindro en expansión cuyo eje es el
eje de la articulación $i - 1$; cuando apenas toca el eje de
articulación $i$, el radio del cilindro es igual a $a_{i-1}$.

La {\bf torsión de vínculo} define la rotación relativa de los dos ejes.
Para medir este ángulo de rotación se toma un plano cualquiera que tenga
como normal a la línea mutuamente perpendicular que se presentó antes,
proyectando los ejes $i - 1$ e $i$ en este plano y se mide el ángulo
formado entre ellos. Por convención el ángulo se mide desde el eje $i -
1$ hasta el eje $i$ en sentido de la regla de la mano derecha, sobre
$a_{i-1}$ (en este caso, a $a_{i-1}$ se le asigna la dirección que
apunta desde el eje $i - 1$ hasta el eje $i$). Se utilizará
$\alpha_{i-1}$ para notar la torsión del vínculo $i - 1$.

Al agregar un vínculo más al análisis surgen otras cuestiones reales
como la solidez de la articulación, su lubricación y el montaje del
cojinete y el engranaje, que no son pertinentes a la hora de analizar la
cinemática, sólo necesitamos preocuparnos por otras dos cantidades que
definen la relación entre dos vínculos adyacentes: el desplazamiento del
vínculo y el ángulo de articulación.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\input{imag/tex/vinculogenerico2.tex}
	    \caption{Dos vínculos conectados por una articulación}
		\label{fig:vinculogenerico2}
	\end{center}
\end{figure}

El {\bf desplazamiento del vínculo} se mide a lo largo del eje de
articulación común desde un vínculo hasta el siguiente. El
desplazamiento en el eje de articulación $i$ se llama $d_{i}$, y es la
distancia con signo que se mide a lo largo del eje de articulación $i$,
desde le punto en el que $a_{i-1}$ se interseca con el eje hasta el
punto en el que $a_{i}$ se interseca con el eje. El desplazamiento
$d_{i}$, se indica en la figura (\ref{fig:vinculogenerico2}). El
desplazamiento del vínculo $d_{i}$ es variable si la articulación $i$ es
prismática. 

El segundo parámetro de interconexión, el {\bf ángulo de articulación},
describe la rotación sobre el eje común entre un vínculo y su vínculo
adyacente. Este parámetro se llama ángulo de articulación, $\theta_{i}$,
y se mide sobre el eje $i$ como el ángulo que se forma entre una
extensión de $a_{i-1}$ y $a_{i}$. Esto se indica en la figura
(\ref{fig:vinculogenerico2}), en donde las líneas con las marcas de
referencia dobles son paralelas. Este parámetro será variable para una
articulación angular. La longitud del vínculo $a_{i}$ y la torsión del
vínculo $\alpha_{i}$ dependen de los ejes de articulación $i$ e $i + 1$.
Por ende, desde $a_{i}$ hasta $a_{n-1}$ y desde $\alpha_{i}$ hasta
$\alpha_{n-1}$ se define según lo que vimos en esta sección. Algo
parecido pasa para el desplazamiento del vínculo $d_{i}$ y el ángulo de
articulación $\theta_{i}$, están bien definidos para las articulaciones
2 hasta $n-1$, de acuerdo con las convenciones que vimos en esta
sección. 

El primer y ultimo vínculo de una cadena abierta son especiales, por
convención a los parámetros $a_0, a_n$ y $\alpha_0, \alpha_n$ se les
asigna un valor de $0$, esto es $a_{0}=a_{n}=0.0$ y
$\alpha_{0}=\alpha_{n}=0.0$ (de hecho, $a_{n}$ y $\alpha_{n}$ no
necesitan definirse). Si la articulación 1 es angular, la posición cero
para $\theta_{1}$ puede elegirse arbitrariamente; $d_{1}=0.0$ será
nuestra convención. De manera similar, si la articulación 1 es
prismática, la posición 0 de $d_{1}$ puede elegirse arbitrariamente;
$\theta_{1}=0$ será nuestra convención. Lo mismo se explica exactamente
igual a la articulación $n$.

En conclusión, cualquier robot puede describirse en forma cinemática
proporcionando los valores de cuatro cantidades para cada vínculo.  Dos
describen el vínculo en sí, y los otros dos describen la conexión con un
vínculo adyacente. Dependiendo de que tipo de articulación sea, si es
una de las articulaciones de par menor, uno de los parámetros será
variable (por ejemplo en el caso de una articulación angular,
$\theta_{i}$ será variable), se la llama variable de articulación, y las
otras tres cantidades son parámetros de vínculo fijos). La definición de
mecanismos por medio de estas cantidades es una convención que
generalmente se le conoce como notación Denavit-Hartenberg.


\section{Ubicación de un robot en el espacio}

El robot puede ser tomado en su totalidad como un cuerpo rígido y lo que se
ubicará en el espacio es el centro de masa del mismo. Para definir la posición
de un cuerpo rígido en el espacio es necesario definir su posición cartesiana y
su orientación respecto a alguna terna de referencia.

\subsection{Posición cartesiana}

La posición cartesiana se define como un vector de $3\times1$ que representa la
proyección del punto $P$ en la terna de referencia $O$ (figura
\ref{fig:representacionposicion}).

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\input{imag/tex/representacionposicion.tex}
	    \caption{Representación de la posición de un cuerpo rígido según su centro de masa.}
		\label{fig:representacionposicion}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{equation}
  ^{O}P = \left[ \begin{array}{c}
						    p_x\\
						    p_y\\
						    p_z
						\end{array}
     \right]
\end{equation}

\subsection{Orientación}\label{sec:orientacion}

La orientación del cuerpo rígido se define como la rotación relativa entre una
terna fija al cuerpo y la terna de referencia. Hay varias formas en las que
puede ser representada, la más común es usando directamente la matriz de
rotación que permite pasar de una terna a la otra. Esta representación puede
ser deducida pensando como se representan en la terna de referencia $O$ las
proyecciones del punto en los ejes $(u, v, w)$ de la terna rotada (figura
\ref{fig:dosternasrotadas}).

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\input{imag/tex/dosternasrotadas.tex}
    \caption{Proyecciones sobre una terna ${A}$ rotada respecto a la terna ${O}$.}
		\label{fig:dosternasrotadas}
	\end{center}
\end{figure}

Se puede escribir la proyección de los ejes de la terna ${A}$ sobre la terna ${O}$ como:

\begin{eqnarray}
  ^{O}\hat{u} &=& u_x \hat{x} + u_y \hat{y} + u_z \hat{z} \notag\\
  ^{O}\hat{v} &=& v_x \hat{x} + v_y \hat{y} + v_z \hat{z} \notag\\
  ^{O}\hat{w} &=& w_x \hat{x} + w_y \hat{y} + w_z \hat{z} \label{eq:proyeccionternarotada}
\end{eqnarray}

Y la posición del punto $P$ en ambas ternas se puede expresar como:

\begin{eqnarray}
  ^{O}P &=& p_x \hat{x} + p_y \hat{y} + p_z \hat{z} \notag \\
  ^{A}P &=& p_u \hat{u} + p_v \hat{v} + p_w \hat{w} \label{eq:proyeccionpuntoternarotada}
\end{eqnarray}

Sustituyendo las ecuaciones \ref{eq:proyeccionternarotada} en la ecuación
\ref{eq:proyeccionpuntoternarotada} podemos escribir $^{O}P$ de otra forma:

\begin{eqnarray}
    ^{O}P &=& p_u (u_x \hat{x} + u_y \hat{y} + u_z \hat{z}) + p_v (v_x \hat{x} + v_y \hat{y} + v_z \hat{z}) + p_w (w_x \hat{x} + w_y \hat{y} + w_z \hat{z}) \notag\\
    ^{O}P &=& (p_u u_x + p_v v_x + p_w w_x) \hat{x} + (p_u u_y + p_v v_y + p_w w_y) \hat{y} + (p_u u_z + p_v v_z +  p_w w_z) \hat{z} \notag\\
    &\Rightarrow& \left\{
                    \begin{array}{ccc}
                        p_x & = & p_u u_x + p_v v_x + p_w w_x\\
                        p_y & = & p_u u_y + p_v v_y + p_w w_y\\
                        p_z & = & p_u u_z + p_v v_z + p_w w_z
                    \end{array}\right.
\end{eqnarray}

Este resultado puede expresarse matricialmente de la siguiente forma:
\begin{equation}
  {^{O}P} = {^{O}R_{A}} {^{A}P} \notag
\end{equation}

donde,
\begin{equation}
  ^{O}R_{A} = \left[ \begin{array}{ccc}
      u_x& v_x& w_x\\
      u_y& v_y& w_y\\
      u_z& v_z& w_z
  \end{array}\right] = \left[ \begin{array}{ccc}
      r_{11}& r_{12}& r_{13}\\
      r_{21}& r_{22}& r_{23}\\
      r_{31}& r_{32}& r_{33}
  \end{array}\right]
\end{equation}

Donde el subíndice $A$ y el supraíndice $O$ de la matriz de rotación, indican
el destino y el origen de la rotación respectivamente. Como se ve son 9 los
valores que deben ser configurados para obtener la rotación.
Podemos plantear las rotaciones sobre los ejes coordenados. Según se ve en la
figura \ref{fig:rotacionejescoordenados} la rotación pura en $z$ se calcula
como:

\begin{figure}
	\begin{center}
		\input{imag/tex/rotacionejescoordenados.tex}
	    \caption{Rotaciones puras en cada uno de los ejes coordenados.}
		\label{fig:rotacionejescoordenados}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{eqnarray*}
  ^{O}\hat{u} &=& \cos{\alpha} \hat{x} + \sin{\alpha} \hat{y}\\
  ^{O}\hat{v} &=& -\sin{\alpha} \hat{x} + \cos{\alpha} \hat{y}\\
  ^{O}\hat{w} &=& 1 \hat{z}\\
    & & R_{z,\alpha} = \left[\begin{array}{ccc}
                           \cos{\alpha} & -\sin{\alpha} & 0\\
                           \sin{\alpha} & \cos{\alpha} & 0\\
                           0 & 0 & 1
                       \end{array}\right]
\end{eqnarray*}

en $y$:

\begin{eqnarray*}
  ^{O}\hat{u} &=& \cos{\beta} \hat{x} - \sin{\beta} \hat{z}\\
  ^{O}\hat{v} &=& 1 \hat{y}\\
  ^{O}\hat{w} &=& \sin{\beta} \hat{x} + \cos{\beta} \hat{z}\\
  R_{y,\beta} &=& \left[\begin{array}{ccc}
                      \cos{\beta} & 0 &\sin{\beta}\\
                      0 & 1 & 0\\
                      -\sin{\beta} & 0 &\cos{\beta}
                  \end{array}\right]
\end{eqnarray*}

y en $x$:

\begin{eqnarray*}
    ^{O}\hat{u} &=& 1 \hat{x}\\
    ^{O}\hat{v} &=& \cos{\gamma} \hat{y} + \sin{\gamma} \hat{z}\\
    ^{O}\hat{w} &=& -\sin{\gamma} \hat{y} + \cos{\gamma} \hat{z}\\
    R_{x,\gamma} &=& \left[\begin{array}{ccc}
                        1 & 0 & 0\\
                        0 & \cos{\gamma} & -\sin{\gamma}\\
                        0 & \sin{\gamma} & \cos{\gamma}
                     \end{array}\right]
\end{eqnarray*}

Una forma mas cómoda de representar la orientación, que se deriva de la matriz
de rotación, es la del ángulo y eje equivalente que busca definir la rotación
compleja entre dos ternas como una única rotación al rededor de un vector (no
sobre los ejes de las ternas). El vector al rededor del cual rota el cuerpo se
llama $k = \left[\begin{array}{ccc}k_x&k_y&k_z\end{array}\right]^{T}$ y el ángulo
 que rota es $\theta$. Son solo 4 las variables que deben ser definidas para
 representar la rotación.

Para definir el eje y ángulo equivalentes dada una rotación cualquiera la forma
mas directa es plantear cuál seria la matriz de rotación dada una rotación
sobre el vector unitario $k$. Para esto se puede pensar la rotación al rededor
de este eje como una primera rotación para que el eje $z$, de la terna que se
quiere rotar, coincida con el vector $k$, rotar el ángulo $\theta$ estando en
esa posición y luego sacar la rotación que se hizo para llevar el eje $z$ sobre
el $k$. La primer rotación será $R^{0}_{1} = R_{z,\alpha} R_{y,\beta}$ (ver
figura \ref{fig:rotacionejeangulo}). Entonces la rotación total será:

\begin{equation}
  R_{k,\theta} = R^{0}_{1} R_{z,\theta} \left[R^{0}_{1}\right]^{-1}
\end{equation}

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\input{imag/tex/rotacionejeangulo.tex}
    \caption{Rotaciones para que coincida el eje $z$ con el vector $k$.}
		\label{fig:rotacionejeangulo}
	\end{center}
\end{figure}

Usando las entidades trigonométricas se expresan los senos y cosenos en función del vector $k$.

\begin{eqnarray*}
    \sin{\alpha} &=& \frac{k_y}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}}\\
    \cos{\alpha} &=& \frac{k_x}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}}\\
    \sin{\beta} &=& \sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}\\
    \cos{\beta} &=& k_{z}
\end{eqnarray*}

Utilizando la expresión para rotaciones sobre ejes coordenados y las soluciones anteriores:

\begin{eqnarray}
    R^{0}_{1} &=& R_{z,\alpha} R_{y,\beta}\\
              &=& \left[\begin{array}{ccc}
                        \cos{\alpha} & -\sin{\alpha} & 0\\
                        \sin{\alpha} & \cos{\alpha} & 0\\
                        0 & 0 & 1
                  \end{array}\right]
                  \left[\begin{array}{ccc}
                        \cos{\beta} & 0 & \sin{\beta}\\
                        0 & 1 & 0\\
                        -\sin{\beta} & 0 & \cos{\beta}
                  \end{array}\right]\\
              &=& \left[\begin{array}{ccc}
                       \frac{k_x}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & -\frac{k_y}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & 0\\
                       \frac{k_y}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \frac{k_x}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & 0\\
                       0 & 0 & 1
                  \end{array}\right]
                  \left[\begin{array}{ccc}
                       k_{z} & 0 & \sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}\\
                       0 & 1 & 0\\
                       \sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} & 0 & k_{z}
                  \end{array}\right]\\
              &=& \left[\begin{array}{ccc}
                       \frac{k_x k_z}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & -\frac{k_y}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & k_x\\
                       \frac{k_y k_z}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \frac{k_x}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & k_y\\
                       \sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} & 0 & k_{z}
                  \end{array}\right]
\end{eqnarray}

Se puede demostrar que toda matriz de rotación es ortonormal (\cite{craig})
lo que nos permite utilizar la propiedad $R^{-1} = R^{T}$. Por lo tanto:

\begin{equation}
  \left[R^{0}_{1}\right]^{-1} = \left[\begin{array}{ccc}
          \frac{k_x k_z}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \frac{k_y k_z}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}\\
          -\frac{k_y}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}}    & \frac{k_x}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & 0\\
          k_x& k_y &k_z
          \end{array}\right]
\end{equation}

Con estas dos matrices se puede ahora hacer el cálculo de la matriz de rotación
sobre $k$.

\begin{eqnarray*}
    R_{k,\theta} &=& R^{0}_{1} \left[\begin{array}{ccc}
                                   \cos{\theta} & -\sin{\theta} & 0\\
                                   \sin{\theta} & \cos{\theta} & 0\\
                                   0 & 0 & 1
                               \end{array}\right] \left[R^{0}_{1}\right]^{-1}\\ 
                 &=& R^{0}_{1} \left[\begin{array}{ccc}
                                   \cos{\theta} & -\sin{\theta} & 0\\
                                   \sin{\theta} & \cos{\theta} & 0\\
                                   0 & 0 & 1
                               \end{array}\right]
                               \left[\begin{array}{ccc}
                                  \frac{k_x k_z}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \frac{k_y k_z}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}\\
                                  -\frac{k_y}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \frac{k_x}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & 0\\
                                  k_x & k_y & k_z
                               \end{array}\right]\\
                 &=& R^{0}_{1} \left[\begin{array}{ccc}
                                  \frac{k_x k_z \cos{\theta}+k_y \sin{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \frac{k_y k_z \cos{\theta}-k_x \sin{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & -\cos{\theta}\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}\\
                                  \frac{k_x k_z \sin{\theta-k_y \cos{\theta}}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & \frac{k_y k_z \sin{\theta}+k_x \cos{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}} & -\sin{\theta}\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}\\
                                  k_x& k_y &k_z
                               \end{array}\right]
\end{eqnarray*}

Se continúa con la última multiplicación pero indicando cada uno de los
términos resultantes por separado.

\begin{eqnarray*}
    r_{11} &=& \frac{k_{x}^{2} k_{z}^{2} \cos{\theta} + k_x k_y k_z \sin{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2}}
           - \frac{k_x k_y k_z \sin{\theta} - k_{y}^{2} \cos{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2}} + k_{x}^{2}\\
    r_{12} &=& \frac{k_{x} k_y k_{z}^{2} \cos{\theta} - k_{x}^{2} k_z \sin{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2}}
           - \frac{k_{y}^{2} k_z \sin{\theta} + k_x k_{y} \cos{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2}} + k_{x} k_y\\
    r_{13} &=& -k_x k_z \cos{\theta} + k_y \sin{\theta} + k_x k_z\\
    r_{21} &=& \frac{k_{x} k_y k_{z}^{2} \cos{\theta} + k_{y}^2 k_z \sin{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2}} 
           + \frac{k_{x}^{2} k_z \sin{\theta} - k_x k_{y} \cos{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2}} + k_{x}k_y\\
    r_{22} &=& \frac{k_{y}^{2} k_{z}^{2} \cos{\theta} - k_x k_y k_z \sin{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2}}
           + \frac{k_x k_y k_z \sin{\theta} + k_{x}^{2} \cos{\theta}}{\sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2}} + k_{y}^{2}\\
    r_{23} &=& -k_y k_z \cos{\theta} - k_x \sin{\theta} + k_y k_z\\
    r_{31} &=& -(k_x k_z \cos{\theta} + k_y \sin{\theta}) + k_x k_z\\
    r_{32} &=& -(k_y k_z \cos{\theta} - k_x \sin{\theta}) + k_y k_z\\
    r_{33} &=& \sqrt{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}}^{2} \cos{\theta} + k_{z}^{2}
\end{eqnarray*}

Simplificando cada termino:

\begin{eqnarray*}
  r_{11} &=& \frac{(k_{x}^{2} k_{z}^{2} + k_{y}^{2}) \cos{\theta} + (k_x k_y k_z - k_x k_y k_z) \sin{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{x}^{2}\\
         &=& \frac{(k_{x}^{2} k_{z}^{2} + k_{y}^{2}) \cos{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{x}^{2}\\
         &=& \frac{(k_{x}^{2}[1 - (k_{x}^{2} + k_{y}^{2})]+k_{y}^2) \cos{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{x}^{2}\\
         &=& \frac{[(k_{x}^{2} + k_{y}^{2}) - k_{x}^{2} (k_{x}^{2} + k_{y}^{2})]+k_{y}^2) \cos{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{x}^{2}\\
         &=& (1 - k_{x}^{2}) \cos{\theta} + k_{x}^{2}\\
         &=& k_{x}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta}\\
  r_{12} &=& \frac{(k_{x} k_y k_{z}^{2} - k_x k_{y}) \cos{\theta} - (k_{x}^{2} k_z - k_{y}^{2} k_z) \sin{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{x} k_y\\
         &=& \frac{(k_{x} k_y (k_{z}^{2} - 1)) \cos{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} - k_z \sin{\theta} + k_{x} k_y\\
         &=& -k_{x} k_y \cos{\theta} - k_z \sin{\theta} + k_{x} k_y\\
         &=& k_{x} k_y (1 - \cos{\theta}) - k_z \sin{\theta}\\
  r_{13} &=& k_x k_z (1 - \cos{\theta}) + k_y \sin{\theta}\\
  r_{21} &=& \frac{(k_{x} k_y k_{z}^{2} - k_x k_{y}) \cos{\theta} + (k_{y}^2 k_z + k_{x}^{2} k_z) \sin{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{x} k_y\\
         &=& \frac{k_{x} k_y (k_{z}^{2} - 1) \cos{\theta} + (k_{x}^2 + k_{y}^{2}) k_z \sin{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{x} k_y\\
         &=& -k_{x} k_y \cos{\theta} +  k_z \sin{\theta} + k_{x} k_y\\
         &=& k_{x} k_y (1 - \cos{\theta}) +  k_z \sin{\theta}\\
  r_{22} &=& \frac{(k_{y}^{2} k_{z}^{2}  + k_{x}^{2}) \cos{\theta} + (- k_x k_y k_z + k_x k_y k_z) \sin{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{y}^{2}\\
         &=& \frac{(k_{y}^{2} [1 - (k_{x}^{2} + k_{y}^{2})] + k_{x}^{2}) \cos{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{y}^{2}\\
         &=& \frac{[(k_{y}^{2} + k_{x}^{2}) - k_{y}^{2} (k_{x}^{2} + k_{y}^{2})] \cos{\theta}}{k_{x}^{2} + k_{y}^{2}} + k_{y}^{2}\\
         &=& (1 - k_{y}^{2}) \cos{\theta} + k_{y}^{2}\\
         &=& k_{y}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta}\\
  r_{23} &=& k_y k_z (1 - \cos{\theta}) - k_x \sin{\theta}\\
  r_{31} &=& k_x k_z (1 - \cos{\theta}) - k_y \sin{\theta}\\
  r_{32} &=& k_y k_z (1 - \cos{\theta}) + k_x \sin{\theta})\\
  r_{33} &=& (k_{x}^{2} + k_{y}^{2}) \cos{\theta} + k_{z}^{2}\\
         &=& (1 - k_{z}^{2}) \cos{\theta} + k_{z}^{2}\\
         &=& k_{z}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta}\\
\end{eqnarray*}

\noindent volviendo a armar la matriz:

\begin{equation*}
  R_{k,\theta} = \left[\begin{array}{ccc}
         k_{x}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta} & k_{x} k_y (1 - \cos{\theta}) - k_z \sin{\theta} & k_x k_z (1 - \cos{\theta}) + k_y \sin{\theta}\\
         k_{x} k_y (1 - \cos{\theta}) +  k_z \sin{\theta} & k_{y}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta} & k_y k_z (1 - \cos{\theta}) - k_x \sin{\theta}\\
         k_x k_z (1 - \cos{\theta}) - k_y \sin{\theta} & k_y k_z (1 - \cos{\theta}) + k_x \sin{\theta} & k_{z}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta}
  \end{array}\right]
\end{equation*}

\noindent se tiene la rotación de $\theta$ al rededor de un eje $k$. Podemos, ahora si, a
partir de esta matriz, encontrar la relación con el eje y el ángulo.  Por
observación se buscan relaciones entre los términos de la matriz que lleven a
la solución que buscamos.

\begin{eqnarray*}
    r_{11} + r_{22} + r_{33} &=& k_{x}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta} + k_{y}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta}\\
                             & & + k_{z}^{2} (1 - \cos{\theta}) + \cos{\theta}\\
                             &=& (k_{x}^{2} + k_{y}^{2} + k_{z}^{2}) (1 - \cos{\theta}) + 3 \cos{\theta}\\
                             &=& (1 - \cos{\theta}) + 3 \cos{\theta} = 1 + 2 \cos{\theta}\\
                             &\therefore& \theta = \arccos{\frac{r_{11} + r_{22} + r_{33} -1}{2}}\\
    r_{32} - r_{23} &=& (k_y k_z (1 - \cos{\theta}) + k_x \sin{\theta}) - (k_y k_z (1 - \cos{\theta}) - k_x \sin{\theta})\\
                    &=& 2 k_x \sin{\theta}\\
                    &\therefore& k_x = \frac{r_{32} - r_{23}}{2 \sin{\theta}}\\
    r_{13} - r_{31} &=& (k_x k_z (1 - \cos{\theta}) + k_y \sin{\theta}) - (k_x k_z (1 - \cos{\theta}) - k_y \sin{\theta})\\
                    &=& 2 k_y \sin{\theta}\\
                    &\therefore& k_y = \frac{r_{13} - r_{31}}{2 \sin{\theta}}\\
    r_{21} - r_{12} &=& (k_x k_y (1 - \cos{\theta}) + k_z \sin{\theta}) - (k_x k_y (1 - \cos{\theta}) - k_z \sin{\theta})\\
                    &=& 2 k_z \sin{\theta}\\
                    &\therefore& k_z = \frac{r_{21} - r_{12}}{2 \sin{\theta}}\\
    k &=& \frac{1}{2 \sin{\theta}} \left[\begin{array}{c}
                                          r_{32} - r_{23}\\
                                          r_{13} - r_{31}\\
                                          r_{21} - r_{12}
                                   \end{array}\right]
\end{eqnarray*}

Una orientación se representará entonces como el par $(\theta, k)$. Una forma
muy utilizada de representación, que se calcula a partir de este par, son los
{\bf parámetros de Euler} que en su expresión vectorial de $4\times1$ se lo
llama {\bf cuaternion unitario}. Los parámetros se calculan en función de $k$ y $\theta$ según:

\begin{eqnarray*}
    \epsilon_{1} &=& k_x \sin{\frac{\theta}{2}}\\
    \epsilon_{2} &=& k_y \sin{\frac{\theta}{2}}\\
    \epsilon_{3} &=& k_z \sin{\frac{\theta}{2}}\\
    \epsilon_{4} &=& \cos{\frac{\theta}{2}}
\end{eqnarray*}

Que están relacionados con la ecuación:

\begin{equation*}
  \epsilon_{1}^{2} + \epsilon_{2}^{2} + \epsilon_{3}^{2} + \epsilon_{4}^{2} = 1
\end{equation*}

\section{Transformaciones homogéneas}\label{sec:trasfhomogenea}

Por último para ubicar un cuerpo en el espacio respecto de distintas ternas de
referencia, según sea conveniente, es necesario definir transformaciones.
Supongamos una terna $\{A\}$ definida según su posición $^{O}p_A$ y orientación
$R^{O}_{A}$ respecto a la terna $\{O\}$ (figura \ref{fig:transformacionhomogenea}).

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\input{imag/tex/transformacionhomogenea.tex}
	    \caption{Relación entre ternas.}
		\label{fig:transformacionhomogenea}
	\end{center}
\end{figure}

Escribiendo la posición del punto $\{B\}$ en función su posición relativa
respecto de la terna $\{A\}$ y la posición y orientación de esta 
${^{O}p_{B}} = {^{O}p_{A}} + R^{A}_{O} {^{A}p_{B}}$. Los vectores se pueden escribir
como vectores homogéneos, sin factor de escala, como 
$P = \left[\begin{array}{c} p\\ \hline 1 \end{array}\right]$ y reescribir la
 ecuación anterior como:

\begin{equation}
\left[\begin{array}{c}{^{O}p_{B}}\\ \hline 1 \end{array}\right] =
  \left[ \begin{array}{ccc|c}
    \multicolumn{3}{c|}{R^{A}_{O}} & {^{O}p_{A}}\\ \hline
    0&0&0&1
  \end{array}\right]
\left[\begin{array}{c}{^{A}p_{B}}\\ \hline 1 \end{array}\right]
\end{equation}

A esta transformación se la llama transformación homogénea y se utiliza
${^{O}P_{B}} = T^{A}_{O} {^{A}P_{B}}$ siendo $T^{A}_{O}$ la matriz de la
transformación.

\subsection{Transformación entre las tramas de un vínculo}\label{sec:transformacionvinculo}

Utilizando los parámetros de Denavit-Hartenberg se puede plantear una
transformación genérica entre las dos tramas de un vínculo. Los parámetros de
Denavit-Hartenberg definidos anteriormente (sección \ref{sec:parametrosdh}) se
pueden plantear como 4 transformaciones sucesivas que llevan un vector definido
en la trama $i-1$ a la trama $i$. Las transformaciones que se plantean son: un
desplazamiento sobre el eje $\hat{x}_{i-1}$ ($a_{i-1}$); una rotación sobre
$\hat{x}_{i-1}$ ($\alpha_{i-1}$); un desplazamiento sobre $\hat{z}_{i}$
($d_i$); y una rotación sobre $\hat{z}_{i}$ ($\theta_i$). Por lo tanto la
transformación completa puede plantearse como:

\begin{equation*}
  {^{i-1}T_{i}} = R_{\hat{z}}(\theta_i) D_{\hat{z}}(d_i) R_{\hat{x}}(\alpha_{i-1}) D_{\hat{x}}(a_{i-1})
\end{equation*}

Donde $D_{\hat{x}}$ y $D_{\hat{z}}$ son los operadores de translación definidos por:

\begin{eqnarray*}
    D_{\hat{x}}(a_{i-1}) &=& \left[ \begin{array}{ccc|c}
                                  1 & 0 & 0 & a_{i-1}\\
                                  0 & 1 & 0 & 0\\
                                  0 & 0 & 1 & 0\\\hline
                                  0 & 0 & 0 & 1
                             \end{array}\right]\\
    D_{\hat{z}}(d_i) &=& \left[ \begin{array}{ccc|c}
                                  1 & 0 & 0 & 0\\
                                  0 & 1 & 0 & 0\\
                                  0 & 0 & 1 & d_{i}\\\hline
                                  0 & 0 & 0 & 1
                         \end{array}\right]
\end{eqnarray*}

Y donde $R_{\hat{x}}$ y $R_{\hat{z}}$ son los operadores de rotación que se escriben como:

\begin{eqnarray*}
    R_{\hat{x}}(\alpha_{i-1}) &=& \left[ \begin{array}{ccc|c}
                                      1 & 0 & 0 & 0\\
                                      0 & \cos{\alpha_{i-1}} & -\sin{\alpha_{i-1}} & 0\\
                                      0 & \sin{\alpha_{i-1}} & \cos{\alpha_{i-1}}  & 0\\\hline
                                      0 & 0 & 0 & 1
                                  \end{array}\right]\\
    R_{\hat{z}}(\theta_i) &=& \left[ \begin{array}{ccc|c}
                                      \cos{\theta_i} & -\sin{\theta_i} & 0 & 0\\
                                      \sin{\theta_i} & \cos{\theta_i}  & 0 & 0\\
                                      0 & 0 & 1 & 0\\\hline
                                      0 & 0 & 0 & 1
                               \end{array}\right]
\end{eqnarray*}

Se puede calcular la matriz de transformación del vínculo como:

\begin{eqnarray*}
    {^{i-1}T_{i}} &=& \left[ \begin{array}{ccc|c}
                          \cos{\theta_i} & -\sin{\theta_i} & 0 & 0\\
                          \sin{\theta_i} & \cos{\theta_i}  & 0 & 0\\
                          0 & 0 & 1 & 0\\\hline
                          0 & 0 & 0 & 1
                      \end{array}\right]
                      \left[ \begin{array}{ccc|c}
                          1 & 0 & 0 & 0\\
                          0 & 1 & 0 & 0\\
                          0 & 0 & 1 & d_{i}\\\hline
                          0 & 0 & 0 & 1
                      \end{array}\right]\\
                  & & \left[ \begin{array}{ccc|c}
                          1 & 0 & 0 & 0\\
                          0 & \cos{\alpha_{i-1}} & -\sin{\alpha_{i-1}} & 0\\
                          0 & \sin{\alpha_{i-1}} & \cos{\alpha_{i-1}}  & 0\\\hline
                          0 & 0 & 0 & 1
                      \end{array}\right]
                      \left[ \begin{array}{ccc|c}
                          1 & 0 & 0 & a_{i-1}\\
                          0 & 1 & 0 & 0\\
                          0 & 0 & 1 & 0\\\hline
                          0 & 0 & 0 & 1
                      \end{array}\right]\\
                 &=& \left[ \begin{array}{ccc|c}
                          \cos{\theta_i} & -\sin{\theta_i} & 0 & 0\\
                          \sin{\theta_i} & \cos{\theta_i}  & 0 & 0\\
                          0 & 0 & 1 & d_i\\\hline
                          0 & 0 & 0 & 1
                     \end{array}\right]
                     \left[ \begin{array}{ccc|c}
                          1 & 0 & 0 & a_{i-1}\\
                          0 & \cos{\alpha_{i-1}} & -\sin{\alpha_{i-1}} & 0\\
                          0 & \sin{\alpha_{i-1}} & \cos{\alpha_{i-1}}  & 0\\\hline
                          0 & 0 & 0 & 1
                     \end{array}\right]\\
                 &=& \left[ \begin{array}{ccc|c}
                          \cos{\theta_i} & -\sin{\theta_i}\cos{\alpha_{i-1}} & \sin{\theta_i}\sin{\alpha_{i-1}}  & \cos{\theta_{i}} a_{i-1}\\
                          \sin{\theta_i} & \cos{\theta_i}\cos{\alpha_{i-1}}  & -\cos{\theta_i}\sin{\alpha_{i-1}} & \sin{\theta_{i}} a_{i-1}\\
                          0 & \sin{\alpha_{i-1}} & \cos{\alpha_{i-1}} & d_i\\\hline
                          0 & 0 & 0 & 1
                     \end{array}\right]
\end{eqnarray*}
